#+TITLE: INSTALLATION D'ARTIX
#+AUTHOR: checkmate
#+DATE: 2024-01-09
#+DESCRPTION: Méthode d'installation chiffrée d'Artix avec Runit et BTRFS avec des explications sur certains choix et mécanismes
#+SETUPFILE: ~/Documents/org/org-notes-style/setupfile.org
#+OPTIONS: todo:nil

* TODO Introduction
Je tenais des notes pour éviter les oublis durant mes installations Artix, puis j'ai eu l'idée d'en faire un guide qui pourrait aider des nouveaux utilisateurs qui ne comprennent pas tous les détails. En espérant que ce soit utile !
Ça devrait pouvoir servir à la noobaille qui ne sont pas familiers avec les intallations sur terminal, mais aussi comme aide-mémoire aux vétérans 1337 h4xX0rs qui devraient sauter le blabla et [[prep_su][passer directement à l'essentiel]].

** État d'esprit
<<paz>>

Contrairement à ce que beaucoup de petits "/distro hoppers/" s'amusent à faire, l'installation d'un système d'exploitation est une opération complexe et chronophage (même quand on sait faire) qui n'a pas vocation à se répéter souvent. Alors oui, répéter le processus permet de le maîtriser et d'avoir une compréhension approfondie de son système, mais que l'on soit néophyte ou utilisateur avancé, le but est quand même d'avoir un système stable sur lequel on a pas souvent besoin de revenir. La multiplication des interventions augmente le risque d'erreur et l'instabilité - c'est comme une épaule ou un poignet: il vaut mieux éviter d'opérer 98427 fois.

Pour ne pas avoir besoin de revenir, il est important de se munir d'un esprit serein. Se libérer un créneau en avance pour pouvoir se focaliser sur la tâche aide beaucoup, quitte à repousser l'installation 2 ou 3 weekend plus tard.
Éviter les distractions et les sources d'anxiété ; bref, être en PAZ.

[[https://risibank.fr/cache/medias/0/18/1815/181556/full.gif]] [[https://risibank.fr/cache/medias/0/26/2699/269901/full.gif]] [[https://risibank.fr/cache/medias/0/18/1815/181579/full.gif]]

Avoir le [[https://wiki.artixlinux.org/Main/Installation][guide d'installation]] à coté est impératif même si on connaît les étapes par cœur, le processus est tellement long qu'une erreur d'inattention est très vite arrivée, surtout si elle passe inaperçue. Bon chance après pour la trouver.
Une chose qui m'a bien aidé au début est de visionner les installations en live de [[https://www.youtube.com/watch?v=dI3bGeT31Bo][Luke Smith]] et de EFLinux ([[https://www.youtube.com/watch?v=mIpZA6z-Ctk][Artix(runit)]], [[https://www.youtube.com/watch?v=QzY2T3B4wlo][Artix(OpenRC),]] [[https://www.youtube.com/watch?v=XO5LTmIhUTs][Artix(s6),]] [[https://www.youtube.com/watch?v=co5V2YmFVEE][Arch(BTRFS+Encryption)]]) quelques jours avant ou la veille.
Ces 5 vidéos sont complémentaires entre elles (certaines ont des choses supplémentaires), mais j'ai essayé de synthétiser dans ce guide les étapes _d'installation chiffrée d'Artix avec le système d'init Runit, et BTRFS_, non seulement pour m'en satisfaire si je dois refaire l'installation dans le futur, mais aussi pour rassembler aussi les questions auxquelles je me suis heurté personellement dans mon apprentissage. 

Il y aura sûrement besoin de chercher des termes non compris, essayer de comprendre des messages d'erreur voire explorer des alternatives. Aucun guide n'est parfait et perpetuellement à jour.

Pour les utilisateurs qui ne connaissent pas très bien le processus, je recommande d'essayer de diviser en parties qui forment des ensembles cohérents:
- [[partitions][la préparation des volumes de stockage]]
- [[installation][l'installation du système et sa configuration]]
- [[personalisation][la personalisation]]
Cette division a l'avantage d'organiser les tâches en différentes phases (plutôt qu'une longue succession chronologique), mais permet aussi de récupérer plus facilement en cas d'interruption. Théoriquement, si les 3 grandes phases ne se succèdent pas immédiatement, c'est beaucoup moins problématique qu'une interruption intervenant en plein milieu d'une des phases.

** DONE Système d'initialisation
CLOSED: [2024-09-06 Fri 15:18]
<<runit>>
Le système d'initialisation est un composant du système d'exploitation qui se charge de lancer les services en arrière-plan avec les bons paramètres et les bons privilèges. Le système d'init plus populaire sur Linux est =systemd= (Debian, Ubuntu, Mint, Arch...) et il s'utilise avec =systemctl=
Runit est un système d'init léger, minimaliste et facile d'utilisation qui lance au démarrage tout le contenu du répertoire =/run/runit/service=.

Pour les programmes que =runit= doit initialiser, il faut installer toujours un paquet qui porte le nom du programme suivi de =-runit= (par exemple =pacman -S program program-runit=). Ceci va créer des répertoires dans =/etc/runit/sv/<program>= qui pourront être activés simplement en créant un lien symbolique dans le répertoire =/run/runit/service= de la façon suivante: ~ln -s /etc/runit/sv/<program> run/runit/service~ ce qui va créer un lien symbolique =/run/runit/service/<program>= permettant à runit de le lancer au démarrage.

** DONE Standard d'amorçage
<<check_uefi>>
La différence principale entre les [[https://www.malekal.com/differences-uefi-legacy/][2 standards de logiciels d'amorçage embarqués]] dans les carte-mères est que UEFI nécessite une partition formatée en FAT32, alors que le Legacy BIOS marche bien avec d'autres systèmes de fichier ou carrément pas de partition propre au =/boot=. Ceci dit, dans le cas d'une installation chiffrée, même avec une installation Legacy BIOS, il est nécessaire d'avoir une partition =/boot= pour amorcer le système avant de déchiffrer les volumes de stockage.
La procédure d'installation ne se voit pas sensiblement changée entre UEFI et BIOS, il suffira dans les 2 cas de créer une partition d'1G (100M étant le _strict_ minimum et ça causera sûrement des soucis en cas de dual boot avec windaube, il faudrait en compter 300 pour être serein) et de la monter sur =/boot= au moment de l'installation et de la génération du =fstab=. Je dis ça parce que je dualboot Artix avec [[https://www.malekal.com/windows-10-arium-lts-version-sans-mouchard-et-applications-integrees/][Arium]] pour se sentir GAYMURZ et je suis obligé de compresser [[./initramfs.org][l'initramfs]], de supprimer les langues inutiles (japonais russe...) pour optimiser mes pauvres 100Mo sinon les MAJ ne passent pas 😭

Une façon de vérifier si la machine peut accueillir une installation UEFI est de taper ~ls /sys/firmware/efi/efivars~, si la commande produit une erreur alors le matériel ne supporte pas UEFI et il conviendra d'ignorer les étapes propres à UEFI.

* DONE Préparation
CLOSED: [2024-07-02 Tue 15:31]

Dès que l'on démarre sur le fichier =.iso= d'installation, et qu'on s'identifie avec l'utilisateur par défaut =artix= (pareil pour le mdp), il  sera plus pratique d'être en superutilisateur jusqu'au [[reboot][redémarrage]]
#+NAME: prep_su
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  su
#+END_SRC

** DONE clavier
CLOSED: [2024-07-04 Thu 12:08]
<<keymap>>
D'abord, il nous faut une configuration clavier qui nous correspond.
#+NAME: prep_kb
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  ls -R /usr/share/kbd/keymaps # affiche les langues disponnibles
  loadkeys fr-latin9 # choix du français
  # fr tout court marche aussi

  vim /etc/vconsole.conf
#+END_SRC

Il faut remplir le fichier pour ressembler à ça
#+NAME: prep_vconsole
#+BEGIN_EXAMPLE
# /etc/vconsole.conf
KEYMAP=fr-latin9
FONT=LatArCyrHeb-14
FONT_MAP=IEC_8859-16
#+END_EXAMPLE
Voici une [[https://adeverteuil.github.io/linux-console-fonts-screenshots/][illustration des polices possibles]] pour la variable =FONT= (remerciements à l'auteur) et [[https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859#The_parts_of_ISO.2FIEC_8859][des informations concernant les potentielles valeurs]] (cliquer sur les noms pour voir les caractères inclus) de =FONT_MAP=

La disposition =fr-latin9= permet de taper =È= =É= =À= et =³= par exemple, elle a quelques caractères en plus par rapport à la disposition =fr= mais ça reste incomplet. On aura le reste après avoir installé le serveur graphique X.org
Il manquera néanmoins =œ=, =€=, les puissances après 3 et quelques autres caractères. Mais ça permet déjà de travailler en AZERTY pour taper des mots-de-passe avec des caractères spéciaux mais pas exotiques non plus.

** partitions
<<partitions>>
La première chose à faire, avant d'installer quoi que ce soit, est de partitionner le disque.

On va prendre l'exemple d'un disque de capacité 500Go, 1 des 2 utilitaires principaux de partitionnement est utilisé.
=cfdisk= est plus intéractif et a une meilleure présentation, proposant des options plus fines ; je préfère =fdisk= le primitif pour sa simplicité.

*** amorçage (UEFI)
Dans le cas d'une installation UEFI (si la [[check_uefi][commande de vérification]] n'a pas produit d'erreur), la première partition créée sera préférablement une partition de 0.3 - 1Go, avec un type =EFI System= ou =EFI (FAT-12/16/32)= (s'indiquant à =fdisk= avec la commande =t= une fois la partition créée)

Création d'un système de fichier:
#+NAME: mkfs_uefi
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  mkfs.fat -F32 /dev/sdXY # avec X le numro du volume de la partition boot, et Y le numero de la partition
  fatlabel /dev/sdXY boot # libelle optionnel
#+END_SRC

À noter pour les utilisateurs de windaube qu'il faut utiliser la partition de 100Mo déjà créée par windows, pour ça il suffira simplement de la [[btrfs_subvols][monter]] (dernière ligne) avec le bon point de montage lorsqu'on arrive à cette étape.

Dans le cas d'une installation sans UEFI (donc /Legacy Boot/), une partition EXT4 de même taille pourrait aussi faire l'affaire.

*** mémoire virtuelle (/swap/)
Une deuxième partition est créée comme espace d'échange/mémoire virtuelle (/swap/), avec une capacité préférablement double de la capacité totale de la mémoire vive (RAM) selon la tradition, surtout pour les utilisateurs de l'hibernation. N'étant pas un utilisateur des fonctionnalités d'hibernation, je détermine la taille de cette partition selon l'utilisation que je prévoie de faire du système installé:
| Utilisation                                                                | taille de mémoire virtuelle |
|----------------------------------------------------------------------------+-----------------------------|
| ordinateur personnel, rédaction documents, navigation web, édition d'image | 0-6Go                       |
| jeux, édition vidéo                                                        | 4-12Go                      |
| travail, SIG                                                               | 16-46Go                     |

L'espace d'échange n'utilise pas de système de fichier.
L'option =-L= précise un libellé (/label/) qui est plus pratique à gérer que des =/dev/sda/nvme3xy= mais on peut faire sans
#+NAME: mkfs_swap
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  mkswap -L SWAP /dev/sdXZ # creation
  swapon -L SWAP # activation
#+END_SRC

Je ne chiffre jamais la partition d'échange parce que c'est déjà assez casse-pied comme ça, et je n'en ai pas l'utilité.

*** système de fichier chiffré BTRFS
BTRFS est un système de fichier récent proposant des fonctionnalités de création de "sous-volumes" (au sein d'une même partition) ainsi que des fonctionnalités de sauvegarde de ces-dits sous-volumes.

Toujours avec =fdisk=, je crée une troisième partition qui s'étend sur tout le reste de l'espace du volume: elle se nommera =cryptroot=.

#+NAME: cryptsetup_cryptroot
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  cryptsetup luksFormat /dev/sdXA # chiffrement de la partition cryptroot
  cryptsetup luksOpen /dev/sdXA cryptroot # dechiffrement de la partition avec le mot de passe
#+END_SRC
Il faut comprendre que le chiffrement LUKS produit ce qu'on appelle des « conteneurs LUKS » ("LUKS /container/"), qui peuvent être vus comme des coffres dont le contenu est inaccessible sans le mot de passe. À l'intérieur, il n'y a a priori aucun système de fichier ou partition, tant que l'on n'en crée pas.
Le déchiffrement de la partition chiffrée devrait ajouter à la liste des lignes retournées par =lsblk= un nom de la forme =/dev/mapper/<nom choisi lors de du dechiffrement>=. Dans mon cas, vu la commande précédente, le nom sera =/dev/mapper/cryptroot=.

Une fois la partition déchiffrée ou "ouverte", on peut y installer un système de fichier. Il est important d'attribuer le système de fichier à la partition déchiffrée (dont le nom commence par =/dev/mapper=) et non pas la partition elle-même (conteneur LUKS):
#+NAME: btrfs_subvols
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  mkfs.btrfs -L cryptroot /dev/mapper/cryptroot # l'argument fourni avec -L est un label
  mount /dev/mapper/cryptroot /mnt # montage TEMPORAIRE de cryptroot sur /mnt, le temps de creer les sous-volumes

  cd /mnt # nous sommes maintenant dans le systeme de fichier BTRFS, tres important
  # creation des sous-volumes
  btrfs subvolume create @ # racine
  btrfs subvolume create @home # home
  cd
  umount /mnt # demontage

  # montage des sous-volumes BTRFS
  mount -o noatime,compress=zstd,space_cache,discard=async,subvol=@ /dev/mapper/cryptroot /mnt # racine
  mkdir -p /mnt/{boot/efi,home} # creation de /mnt/boot et /mnt/home, il est important de le faire cette etape APRES avoir monte le sosu-volume racine (ligne precdente)
  mount -o noatime,compress=zstd,space_cache,discard=async,subvol=@home /dev/mapper/cryptroot /mnt/home
  mount /dev/sdXY /mnt/boot # montage de la partition /boot
#+END_SRC
La 4e et 2e lignes avant la fin montent les *sous-volumes* BTRFS sur =/mnt=, la partition EFI étant montée dans la ligne d'après.

** mirroirs
Les mirroirs sont les serveurs *physiques* des dépôts, le contenu d'un dépôt est dupliqué à travers différents serveurs dans différentes localisations géographiques: les mirroirs. Dans les distributions basées sur Arch, il n'y a pas de concept de "version" (/release/) comme sur les distributions Debian ; cependant, parce que les mises-à-jour sont une affaire bien plus fréquente, il est important de paramétrer des serveurs qui sont physiquements proches pour réduire les délais de chargement.
Comme leur nom l'indique, le contenu des mirroirs est identique (en théorie) et offre les dernières versions des paquets. La différence apparaît lorsqu'on tente de charger un paquet donné d'un serveur éloigné de 200km ou 5000km.

=rankmirrors= (=reflector= (AUR) sur Arch) permet justement de tester la vitesse des mirroirs et de prioriser les plus rapides - assez pratique lorsqu'on s'apprête à installer un système entier.

#+NAME: mirrors
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  vi /etc/pacman.d/mirrorlist # Deplacement des lignes correspondant à la France/Europe tout en haut du fichier.

  pacman -S curl # installation de cURL
  curl https://gitea.artixlinux.org/packages/artix-mirrorlist/raw/branch/master/mirrorlist -o /etc/pacman.d/mirrorlist # telechargement de la liste des mirroirs mise à jour
  pacman -S pacman-contrib # installation de pacman-contrib pour avoir rankmirrors
  cp /etc/pacman.d/mirrorlist /etc/pacman.d/mirrorlist.backup && rankmirrors -v -n 5 /etc/pacman.d/mirrorlist.backup > /etc/pacman.d/mirrorlist
  pacman -Syyy # raffraichissemen des depots
#+END_SRC

Maintenant que la configuration des partitions et volumes et faite, on peut passer à l'installation avec des miroirs rapides.

* Installation
<<installation>>

~lsblk~ une dernière fois pour confirmer que tout est monté bien comme il faut, ça devrait ressembler à quelque chose comme ça
#+NAME: install_mount
#+BEGIN_EXAMPLE
NAME          MAJ:MIN RM   SIZE RO TYPE  MOUNTPOINTS
nvme0n2       259:0    0 476.9G  0 disk  
├─nvme0n2p1   259:1    0     1G  0 part  /mnt/boot
├─nvme0n2p2   259:2    0    40G  0 part  [SWAP]
└─nvme0n2p3   259:3    0 435.9G  0 part  
  └─cryptroot 254:0    0 435.9G  0 crypt /mnt/home
                                         /mnt
#+END_EXAMPLE

Voilà, tout est monté sur =/mnt=, nous somme prêts à installer.
(Les 2 lignes tout en bas indiquent que 2 sous-volumes BTRFS sont montés sur =/mnt= et =/mnt/home=)

** système
On installe tout sur la racine du futur système qui est actuellement montée sur =/mnt=

#+NAME: base-install
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  basestrap -i /mnt base base-devel linux linux-firmware linux-headers runit elogind-runit btrfs-progs cryptsetup efibootmgr lvm2 lvm2-runit grub os-prober xdg-user-dirs xdg-utils vim 
#+END_SRC

- Le système de base et le noyau: =base base-devel linux linux-firmware linux-headers=
- Le système d'init choisi est =runit=
- =btrfs-progs= pour le système de fichier
  optionnel, même en ayant des partitions BTRFS
- =cryptsetup= pour le (dé)chiffrement de volumes, =lvm2= et =lvm2-runit= pour le montage de volumes logiques
  *indispensable*, sinon le système ne saura pas déchiffrer les volumes chiffrés au redémarrage
- =elogind-runit= sert à s'identifier comme utilisateur
- =grub= et =os-prober= pour l'amorçage et éventuellement le dual boot, =efibootmgr= car l'amorçage est en UEFI et n'est pas nécessaire pour les autres modes de démarrage
- =xdg-trucmuche= et =vim= pour mettre en place les utilisateurs

  Lorsque le système de base est installé, on peut générer la configuration du montage des systèmes de fichier
  #+NAME: install-fstab
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  fstabgen /mnt > /mnt/etc/fstab
#+END_SRC

Vu que les volumes ont été précédemment montés sur =/mnt=, on génère =/etc/fstab= avec =/mnt= comme racine (1er argument de la commande précédente) ; on obtient donc un fichier qui ressemble à ça (si ça s'affiche pas aligné, c/c dans un fichier texte vide pour mieux lire):
#+NAME: fstab
#+BEGIN_EXAMPLE
# <file system> <dir>  <type> <options>                                                                                             <dump> <pass>
# /dev/mapper/cryptroot
UUID=yyy...     /      btrfs  rw,noatime,compress=zstd:3,ssd,discard=async,space_cache,subvolid=256,subvol=/@                       0      0

# /dev/nvme0n2p1
UUID=aaa...     /boot  vfat   rw,relatime,fmask=0022,dmask=0022,codepage=437,iocharset=ascii,shortname=mixed,utf8,errors=remount-ro 0      2

# /dev/mapper/cryptroot
UUID=yyy...     /home  btrfs  rw,noatime,compress=zstd:3,ssd,discard=async,space_cache,subvolid=257,subvol=/@home                   0      0

# /dev/nvme0n2p2
UUID=bbb...     none   swap  defaults                                                                                               0      0
#+END_EXAMPLE
Dans l'exemple, =fstabgen= a généré les commentaires indiquant le nom des partitions, et il s'avère que j'ai tiré l'exemple d'une installation sur NVME, donc les noms n'ont pas la forme =/dev/sdXY= mais ça change rien.

Pour résumer un peu, on voit que
- =/dev/mapper/cryptroot=, qui est la partition BTRFS à l'intérieur du volume chiffré, affiche =/= dans la colonne du point de montage
  dans la colonne des options, on peut voir la référence au sous-volume racine =subvol=@=
  donc ce n'est pas la partition BTRFS elle-même qui est montée sur =/=, mais le [[btrfs_subvols][sous-volume]] racine (la nuance est importante)
- on pourrait se méprendre et croire que =/dev/mapper/cryptroot= est également montée sur =/home= vu que le UUID est répété dans la ligne 8
  mais encore une fois il s'agit du sous-volume =@home= comme précisé dans la colonne des options
- =/dev/nvme0n2p2=
  est la partition attribuée à la mémoire virtuelle, "montée" en tant que tel

Le système est finalement installé, on peut maintenant plonger dedans et commencer à "changer le système de l'intérieur" 😂

** configuration

#+NAME: conf_chroot
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  artix-chroot /mnt /bin/bash
#+END_SRC
On demande gentiment à avoir un /shell/ de Bash sur =/mnt=, et normalement si l'étape =basestrap= s'est bien déroulée sans oublis de paquets essentiels (il m'est arrivé d'oublier =base= ...), le système doit être suffisamment installé pour pouvoir au moins y ouvrir une interface système (/shell/).

Et directement après avoir été généreusement accueilli on fait un putsch et on prend les pleins pouvoirs, à l'israélienne:
#+NAME: conf_su
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  su
#+END_SRC
*** Dépots Arch et AUR
#+NAME: pacman-keys
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  pacman -Sy artix-archlinux-support archlinux-keyring artix-keyring
#+END_SRC
=archlinux-keyring= et =artix-keyring= servent à installer depuis les dépôts, parfois y en a pas besoin mais j'ai rencontré des cas où leur absence m'avait empoisonné la vie

Ça n'est pas primordial à ce stade, mais on installe [[https://github.com/Jguer/yay][yay]] pour accéder au [[https://wiki.archlinux.org/title/Aur][AUR]] (qui est quand même l'un des intérêts principaux des distributions dérivées de Arch)
#+NAME: config-yay
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  git clone https://aur.archlinux.org/yay-bin.git
  cd yay-bin
  makepkg -si
  cd .. && rm -r yay-bin
  yay -Syy --sudoloop --sudo doas --sudoflags -- --save # config
#+END_SRC

La dernière ligne est optionelle mais elle permet de
- =-Syy=: rafraichir la base de données des paquets
- =--sudoloop=: éviter que les opérations d'install/maj ne soient avortées lorsque l'invite de saisie du mot de passe superutilisateur timeout
- =--sudo doas=: utiliser =doas= au lieu de =sudo= (_penser à ne pas utiliser =yay= avant d'avoir installé et configuré [[conf_doas][doas]]_)
- =--save=: enregistrer les configurations dans =~/.config/yay/config.js=

*** DONE heure
On paramètre la zone horaire
#+NAME: conf_timezone
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  ln -s /usr/share/zoneinfo/Europe/Paris /etc/localtime
#+END_SRC
à adapter bien entendu

On profite rapidement pour synchroniser l'horloge, c'est pas essentiel mais comme ça c'est fait
#+NAME: conf_clock
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  ntpdate pool.ntp.org
  hwclock --systohc
#+END_SRC

*** DONE hôte
On renseigne le nom de la machine (l'hôte)
#+NAME: conf_hostname
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  echo "monordi" > /etc/hostname
#+END_SRC
=monordi= est ici le nom qu'on souhaite donner à l'hôte (l'ordinateur quoi), on le resneigne aussi dans =/etc/hosts=:
#+NAME: conf_hosts
#+BEGIN_EXAMPLE
127.0.0.1    localhost
::1          localhost
127.0.1.1    monordi.localdomain monordi
#+END_EXAMPLE

*** DONE WiFi
CLOSED: [2024-07-18 Thu 10:39]
<<wifi>>
Avoir une connexion à ce stade sera assez avantageux. Beaucoup de gens connus dans le Linux game privilégient =NetworkManager= pour gérer la connexion, mais je sais plus pourquoi durant mes érances au début j'ai appris =connman= qui est plus minimal et maintenant ça me suffit.
Cette étape peut être sautée pour les connexion filiaires, sinon voilà comment on met la WiFi en place:

#+NAME: conf_wifi
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  rfkill unblock wifi # debloquer la carte WiFi dans les ordis portables
  pacman -S wpa_supplicant connman connman-runit connman-gtk # installation

  ip link set wlan0 up # activer l'interface WiFi

  connmanctl # lancement
#+END_SRC
à l'intérieur de Connman: ~agent on~, ~enable wifi~, ~scan wifi~ pour scanner les réseaux autour, ~services~ pour les lister, ~connect <nom du réseau>~ (complétion par =<TAB>=) et enfin ~quit~ (dans les ténèbres les lier)
On peut vérifier l'attribution d'une adresse IP avec ~ip a~

Parce que l'activation de services avec =runit= (entre autres) requiert la création de liens symboliques (/SymLink/) vers le répertoire =/run/= [[https://wiki.artixlinux.org/Main/Installation#Network_configuration][qui n'existe que pendant l'exécution normale du système]] (ce qui le rend introuvable en =chroot=), l'activation de services durant la procédure d'installation va légèrement différer de l'usage normal. Ainsi, si on souhaite avoir la WiFi activé au premier démarrage du système, il faudra exécuter durant la procédure d'installation:
#+NAME: connman-service
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  ln -s /etc/runit/sv/connmand /etc/runit/runsvdir/default
#+END_SRC
Alors que l'usage normal (en ayant démarré le système) aurait été ~ln -s /etc/runit/connmand /run/runit/service/~. Si on a oublié, il est toujours possible de démarrer sans service Wifi puis de l'activer avec la méthode normale.

*** DONE utilisateur
Il n'est pas obligatoire d'attribuer un mot de passe au superutilisateur, mais c'est une bonne pratique, puis comme ça c'est fait on peut oublier
#+NAME: conf_su-pw
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  passwd
#+END_SRC

On crée un compte utilisateur
<<user>>
#+NAME: conf_user
#+BEGIN_SRC shell :resulsts output :format code
  useradd <utilisateur> -mG wheel # pour ajouter l'utilisateur au groupe des superutilisateurs
  passwd <utilisateur> # attribution de mot de passe
#+END_SRC
L'ajouter au groupe =wheel= devrait dans le futur lui accorder des privilèges superutilisateur

On ajoute les droits =doas= au groupe =wheel= mais il aurait été possible de préciser le nom d'utilisateur directement.
Le groupe =wheel= est une convention assez pratique sur Linux, où on accorde les privilèges au groupe et on intègre des utilisateurs au groupe, au lieu de gérer les utilisateurs un par un.
#+NAME: conf_doas
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S opendoas # installation
  printf "permit setenv {PATH=/usr/local/bin:/usr/local/sbin:/usr/bin:/usr/sbin} :wheel\n\n" > /etc/doas.conf # le fichier de conf doit se terminer avec une nouvelle ligne

  if doas -C /etc/doas.conf; then echo "config ok"; else echo "erreur config"; fi # verification
#+END_SRC

Penser à ajouter un alias pratique: ~alias sudo='doas'~ dans =~/.bashrc= ou =~/.bash_aliases=

*** DONE démarrage
CLOSED: [2024-08-22 Thu 17:15]
Assurer le (re)démarrage du système est la partie la plus difficile, et celle où le plus d'erreurs sont commises, et surtout là où les erreurs ne pardonnent pas (→️ redémarrage sur écran noir).
Quand ça sera réglé, le plus difficile sera fait.

Ça se divise en 2 parties: l'amorçage (45% de la difficulté) et l'[[./initramfs.org][initramfs]] (55%).
Donc on s'arme de PAZ et on se concentre !

#+ATTR_HTML: :width 280 :class center
[[https://risibank.fr/cache/medias/0/24/2442/244276/full.png]]

**** DONE amorçage
CLOSED: [2024-08-22 Thu 17:14]
Cette partie est un peu délicate, mais avec un peu de concentration (et beaucoup de PAZ) ça devrait aller.

GRUB doit être configuré pour charger le module de (dé)chiffrement et déchiffrer notre volume chiffré =cryptroot= (même si en réalité, ce qui est déchiffré est le *conteneur* LUKS de =cryptroot= mais gnagnagnagna on se comprend). Pour ce faire, il faut éditer le fichier =/etc/default/grub=, or à ce stade nous sommes toujours en superutilisateur (on a créé un compte utilisateur mais on s'en sert pas encore)
#+NAME: conf_boot_grub
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  cp /etc/default/grub /etc/default/grub.backup
  vim /etc/default/grub
#+END_SRC
Le fichier est déjà rempli, il faudra éditer la ligne qui commence par =GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT= pour qu'elle ressemble à ça:
#+NAME: conf_boot_config
#+BEGIN_EXAMPLE
GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT="loglevel=3 quiet cryptdevice=UUID=xxxxxxxx-xxxx-xxxx-xxxx-xxxxxxxxxxxx:cryptroot root=/dev/mapper/cryptroot"
#+END_EXAMPLE

Il faut dire ici à GRUB qu'il existe une partition chiffrée (un conteneur LUKS dont on fournit le UUID) qu'il doit déchiffrer pour que son contenu (un sous-volume du conteneur :D) soit monté comme racine, et avec quel nom. 
Il s'agira de récupérer le UUID de la partition chiffrée, pas déchifrrée, le fameux conteneur LUKS, et donc qui n'apparaît pas dans le =/etc/fstab=. Une [[https://www.malekal.com/comment-utiliser-la-commande-blkid-avec-des-exemples-linux/#La_syntaxe_de_blkid][manière d'avoir l'info]] est ~blkid -o full~ ce qui, dans ce cas-ci, produit ce résultat:
#+NAME: blkid
#+BEGIN_EXAMPLE
/dev/nvme0n2p3: UUID="xxxxxxxxx-xxxx-xxxx-xxxx-xxxxxxxxxxxxx" TYPE="crypto_LUKS" PARTUUID="ccccccccc-cccc-cccc-cccc-ccccccccccccc"
/dev/nvme0n2p1: UUID="aaaa-aaaa" BLOCK_SIZE="512" TYPE="vfat" PARTUUID="dddddddd-dddd-dddd-dddd-dddddddddddd"
/dev/nvme0n2p2: UUID="bbbbbbbbb-bbbb-bbbb-bbbb-bbbbbbbbbbb" TYPE="swap" PARTUUID="eeeeeeeeeeee-eeee-eeee-eeeeeeeeeeeee"
/dev/mapper/cryptroot: UUID="yyyyyyyy-yyyy-yyyy-yyyy-yyyyyyyyyyyy" UUID_SUB="zzzzzzzz-zzzz-zzzz-zzzz-zzzzzzzzzzzz" BLOCK_SIZE="4096" TYPE="btrfs"
#+END_EXAMPLE
J'ai remis les mêmes lettres que le [[fstab][fstab]] pour que ce soit plus clair. On retrouve les partitions =/dev/nvme0n1= et =/dev/nvme0n2= , représentées respectivement par les lettres a et b. De même le volume _déchiffré_ (=cryptroot=), représenté par y, y figure aussi.
Ce qui nous intéresse cependant est le UUID de la 3e partition du NVME (ou =/dev/sdX3= sur un DD), le conteneur LUKS _qui n'a pas été déchiffré_.

Une façon de récupérer facilement l'information dans un terminal est d'envoyer tout le bloc d'info précédent à la fin du fichier cible (ou de filtrer avec =grep= si on se sent 1337), d'ouvrir le fichier cible en édition dans le terminal (avec =nano=, =vim= ou encore =emacs=... à condition de savoir s'en servir pour couper, coller et supprimer du texte). _Mais attention à bien nettoyer à la fin du fichier quand on a fini les modifications pour pas que le fichier de configuration reste pollué par ce qui a été injecté avec =blkid=._
#+NAME: conf_boot_blkid
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  blkid -o full >> /etc/default/grub
#+END_SRC
Une autre façon de faire pour les débutants qui ne sont pas à l'aise avec les éditeurs de texte en terminal, c'est d'utiliser le multiplexeur de terminaux =screen=:
#+NAME: conf-boot-screen
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S screen
  screen
#+END_SRC
Lorsque =screen= est installé et lancé, il affiche un nouveau terminal. Il est possible de scinder l'écran horizontalement avec les touches =C-A S= (ou verticalement avec =C-A |=) et de sauter de "région" avec =C-A TAB=. La nouvelle région ne contient pas de terminal donc il suffit d'en créer: =C-A c= et on a un double écran en un, permettant d'afficher à la fois le contenu de =blkid= et d'éditer =/etc/default/grub= en tapant manuellement la longue chaîne de caractère des identifiants. C'est vraiment pas joli comme méthode, mais il faut aussi penser aux nouveaux utilisateurs qui peuvent être bloqués par les éditeurs de texte !

L'important est que notre fameuse ligne ressemble à [[conf_boot_config][ceci]]
Faut penser à remplacer =cryptroot= si on utilise un autre nom pour la partition principale.

La ligne =GRUB_DEFAULT= permet de choisir une option de démarrage par défaut dans le cas où on a plusieurs systèmes installés, et la ligne =GRUB_TIMEOUT= le délai d'attente (en secondes) avant de choisir l'option par défaut.
D'ailleurs en parlant de plusieurs systèmes installés, pour les installations de plusieurs OS en parallèle il faut modifier la ligne tout en bas pour changer l'option =GRUB_OS_PROBER= en =true= (sans oublier de décommenter!) pour que GRUB tente de détecter les différents systèmes installés (en utilisant le module installé à [[base-install][cette étape]]) et proposer de démarrer dessus.

Une fois que GRUB est configuré pour déchiffrer le bon volume et monter la bonne racine, on peut l'installer sur =/boot= (qui en l'occurrence pointe vers la partition =/dev/nvme0n2p1=)
#+NAME: conf_boot_install
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  grub-install --target=x86_64-efi --efi-directory=/boot--bootloader-id=grub   # dans le cas d'une install UEFI 
  grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg # Génération de la configuration qui sera lue au démarrage
#+END_SRC
Une installation sans UEFI (/legacy boot/) utilisera plutôt ~grub-install --recheck /dev/nvme0n2p1~ (ou =/dev/sda1=...) + la commande pour générer la configuration.

⚠️ *REMARQUE* ⚠️
Je vois souvent dans le Linux game des guides et des démonstrations qui montent la partition de boot, typiquement la première partition de 100-1000Mo qui est crée, sur =/boot/efi= au lieu de simplement =/boot=.
J'ai tenté ça sur 2 installations EFI, et sur les 2 un truc s'est mal passé, et à chaque fois j'ai fini par revenir vers =/boot= tout court.

Pour raconter un peu l'anecdote, les 2 fois j'ai monté la partition dans =/boot/efi= ce qui fait que le dossier de configuration de GRUB pour EFI, qui doit être positionné à =/boot/EFI/GRUB/grubx64.efi= finit par être créé dans =/boot/efi/EFI/GRUB/grubx64.efi= (2 dossiers "efi" imbriqués) ce qui, au redémarrage, nous accueille avec un joli écran noir. 🙂
La réparation est simple, il suffit de:
- respirer
- relancer le live USB
- [[btrfs_subvols][remonter la première partition]] sur =/mnt/boot= en étant "en dehors" du =chroot= 
  en faisant attention à ce que =/boot= soit monté après la racine (=cryptroot= dans notre cas, montée =/mnt= en dehors du =chroot=)
- depuis le =chroot=, installer GRUB sur =/boot=, générer la config
- générer l'[[initramfs][initramfs]]
La première fois que ça arrive y a un moment de pause quand même, d'où l'importance de [[paz][d'être en paz.]]

Peut-être que je m'étais foiré en générant le =/etc/fstab= ? Je ne sais pas, ça m'intéresse pas des masses de farfouiller. Ce qui m'intéresse est d'avoir un système qui tourne

**** DONE [[./initramfs.org][initramfs]]
CLOSED: [2024-07-03 Wed 15:18]
<<initramfs>>
Quelques paramétrages sont nécessaires pour produire un initramfs ayant les bons modules pour démarrer la configuration choisie.
#+NAME: config_initramfs
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  cp /etc/mkinitcpio.conf /etc/mkinitcpio.conf.backup # sauvegarde
  vim /etc/mkinitcpio.conf
#+END_SRC
Il y a essentiellement 2 lignes qui vont nous intéresser, celle des modules et celle des [[https://wiki.archlinux.org/title/Mkinitcpio_(Fran%C3%A7ais)#HOOKS][accroches]] (/hooks/) et elles commencent respectivement par =MODULES== et =HOOKS==. Typiquement, aucun module n'est renseigné, j'ajoute =btrfs= entre les parenthèse, mais il est à noter qu'on peut très bien démarrer sur des partitions BTRFS sans renseigner le module. Ces lignes indiquent les modules du noyau à charger et les accroches, qui sont des scripts, qui seront exécutés au démarrage.
Concernant les accroches, c'est moins optionnel. La ligne est typiquement déjà renseignée et ressemble à =HOOKS=(base udev autodetect modconf kms keyboard keymap consolefont block filesystems fsck)=

J'ai eu des soucis de détection de clavier sur laptop (le clavier intégré hein) ce qui était un peu embarrassant pour taper mon mot de passe pour déchiffrer les partitions. Heureusement, brancher un autre clavier permet de passer cette étape, mais comme solution durable je déplace les items =keyboard keymap= juste avant =autodetect= et ça a l'air de marcher. 
Il faut savoir que l'ordre des items de ces lignes impacte la priorité avec laquelle les modules et accroches sont chargés et exécutés, ce qui peut avoir des impacts comme dans l'exemple de la détection de clavier. ([[https://wiki.archlinux.org/title/Mkinitcpio_(Fran%C3%A7ais)#Hooks_communs][quelques détails sur les accroches]])

La ligne de mon fichier ressemble à ça
#+NAME: config_initramfs_hooks
#+BEGIN_EXAMPLE
HOOKS=(base udev keyboard keymap autodetect microcode modconf kms consolefont block encrypt lvm2 filesystems fsck)
#+END_EXAMPLE
Le fait d'avoir =autodetect= avant =microcode= permet de ne charger que les pilotes propres au CPU détecté.
=keymap= charge les [[keymap][dispositions de clavier précisées dans]] =/etc/vconsole.conf=, d'où l'importance de le placer avant =encrypt=, sinon l'utilisateur devra saisir le mot de passe pour déchiffrer ses volumes avant que la bonne disposition clavier ne soit chargée.
=kms= sert à charger tôt des modules de GPU

Plus bas, on peut spécifier des options de compression pour réduire la place occupée par l'image =initramfs= au prix d'une utilisation du processeur. Ce n'est pas obligatoire, mais je l'utilise lorsque je ne suis pas sur du matériel ancien (la charge est invisible) et surtout, surtout en dualboot avec uindoz c'est obligatoire.
Attention toutefois car une mauvaise configuration rend la décompression impossible et bloque entièrement le démarrage. Les options présentées ici sont testées, mais si on compte activer cette compression il faut prévoir de redémarrer sur une clé pour restaurer la configuration par défaut en cas de souci. (démarrer, monter les partitions, restaurer la sauvegarde de la configuration, regénérer l'=initramfs=, redémarrer)

Je décommente la ligne suivante pour activer la compression avec l'algorithme =xz=
#+NAME: config_initramfs_compress_algo
#+BEGIN_EXAMPLE
COMPRESSION="xz" # choix de l'algorithme de compression
#+END_EXAMPLE
et celle-ci pour la plus forte compression
#+NAME: config_initramfs_compress_option
#+BEGIN_EXAMPLE
COMPRESSION_OPTIONS=(-9e)
#+END_EXAMPLE
J'ajoute une autre option qui augmente également le taux de compression au prix de ressources CPU, mais des CPU suffisament modernes (i3, i5) s'accomodent très bien de cette configuration.
#+NAME: config_initramfs_compress_modules
#+BEGIN_EXAMPLE
MODULES_DECOMPRESS="yes"
#+END_EXAMPLE
Il faut décommenter la ligne pour qu'elle fasse effet, et changer sa valeur.

On génère l'initramfs:
#+NAME: config_initrd
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  mkinitcpio -p linux
#+END_SRC
Si tout s'est bien passé, l'opération doit retourner un message de succès.
Il se peut que des avertissements apparaissent du type ===> WARNING: Possibly missing firmware for module: 'xhci_pci'= mais c'est pas méchant, il est possible de s'en débarasser mais franchement pas d'inquiétude. Tant qu'il ne s'agit pas d'un élément de la liste =HOOKS= comme par exemple ===> WARNING: consolefont: no font found in configuration= il n'y a pas lieu de s'en faire.
On devrait également voir la confirmation de la prise en compte des paramètres de compression ===> Creating xz-compressed initcpio image: '/boot/initramfs-linux.img'=

#+ATTR_HTML: :class center
[[https://risibank.fr/cache/medias/0/7/740/74045/full.jpeg]]

Voilà, les 2 parties les plus compliquées de tout le processus (initramfs et GRUB) doivent être réglées à ce niveau. Tout ce qui suit devrait rouler tout seul.

*** programmes 
D'abord, on commence par des programmes qui peuvent s'utiliser dans un TTY, si jamais on a besoin de procéder à des modifs.

#+NAME: programs-essential
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S xterm screen git (intel|amd)-ucode # modifier selon le materiel dispo
  pacman -S openssh openssh-runit rsync wget inxi netcat atool unzip zip unrar p7zip htop 
#+END_SRC

*** langues et locales
Je mets mon système en anglais parce qu'il est plus pratique de simplement chercher les messages d'erreur exacts

Génération de la locale
#+NAME: locale-gen
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  sed -i 'en_US.UTF-8/s/^#//g' /etc/locale.gen
  sed -i 'fr_FR.UTF-8/s/^#//g' /etc/locale.gen
  sed -i 'en_DK.UTF-8/s/^#//g' /etc/locale.gen
  locale-gen # generation des locales
#+END_SRC

Les commandes =sed= servent à décommenter les lignes qui nous intéressent.
La locale =en_DK= est l'anglais du Danemark, elle a l'avantage de formater ses dates en =YYYY-MM-DD=, cependant elle utilise =,= comme séparateur décimal et =,= comme séparateur des milliers, ce qui mérite une exécution par noyade dans un sac scellé.
J'installe par conséquent une locale customisée qui n'est liée à aucun territoire et qui a l'avantage de suivre le bon sens ; il faut avoir [[config-yay][accès au AUR]] pour ça.

#+NAME: locale-xx
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
yay -S locale-en_xx
#+END_SRC

Activation des locales dans la configuration:
#+NAME: locale
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  echo 'export LANG="en_XX.UTF-8"' > /etc/locale.conf
  echo 'export LC_CTYPE="en_US.UTF-8"' > /etc/locale.conf
  echo 'export LC_COLLATE="C"' > /etc/locale.conf
#+END_SRC
=$LANG= sert de valeur par défaut, lorsque le système trouve des variables =$LC_= qui ne sont pas déclarées, il se réfère à =$LANG=.

On passe au clavier
#+NAME: locale-keymap
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  vim /etc/X11/xorg.conf.d/00-keyboard.conf
#+END_SRC
Création d'un fichier qui précise à X.org la disposition du clavier à adopter, ça devrait ressembler à peu près à ça pour un clavier AZERTY:
#+NAME: /etc/X11/xorg.conf.d/00-keyboard.conf
#+BEGIN_EXAMPLE
# /etc/X11/xorg.conf.d/00-keyboard.conf
Section "InputClass"
        Identifier "system-keyboard"
        MatchIsKeyboard "on"
        Option "XkbLayout" "fr"
	Option "XkbVariant" "oss"
        Option "XkbModel" "pc105"
	Option "XkbOptions" ""
EndSection
#+END_EXAMPLE

Alternativement, mais moi je fais les deux parce que je ne suis jamais sûr, je reparamètre la même chose au niveau utilisateur:
#+NAME: locale-keymap-user
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  echo 'setxkbmap -layout "fr" -variant "oss"' >> /home/$USER/.profile
#+END_SRC

Bien penser à placer le fichier de configuration dans le répertoire de [[conf_user][l'utilisateur créé ici]]
Il est à noter que ces 2 derniers paramétrages de clavier ([[locale-keymap][çuilà]] et [[locale-keymap-user][çuilà]]) affectent le serveur graphique X.org, et qu'ils diffèrent du paramétrage de la [[keymap][disposition de clavier pour les terminaux TTY]] 

*** DONE gestionnaire d'affichage
CLOSED: [2024-08-27 Tue 15:19]
Maintenant, on passe à la pile logicielle qui nous donne une interface graphique au démarrage.
#+NAME: programs-boot
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S lightdm lightdm-runit lightdm-gtk-greeter elogind-runit xmonad xmonad-contrib xmonad-extras xmobar taffybar
  pacman -S xorg --ignore xorg-server-xdmx xorg-xinit
#+END_SRC

Activation du service =lightdm=
#+NAME: lightdm-service
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  ln -s /etc/runit/sv/lightdm /run/runit/service
#+END_SRC

Je préfère me contenter de peu au début, et installer le reste une fois que j'ai redémarré sur mon gestionnaire de fenêtres (=xmonad=), même si ça rallonge les étapes.
Il faut garder à l'esprit que l'installation se fait en même temps que la configuration, je préfère donc installer un peu, configurer à ma sauce, puis continuer à installer le reste.

=slock= sert de verrouilleur d'écran, les autres servent à régulièrement changer le fond d'écran:
#+NAME: programs-graphic
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S slock nitrogen variety
#+END_SRC
Je place =slock= ici parce que je n'ai pas un besoin impérieux de verrouiller mon écran, je me déplace rarement dehors et je vis seul. La seule fois où ça m'a servi c'est quand j'ai installé Artix au boulot, mais bon, il n'y avait qu'un seul autre linuxien au boulot et il avait pas bougé d'Ununtu

*** DONE son
CLOSED: [2024-08-29 Thu 11:41]
Pour le son, la plupart des gens choisissent =pulseaudio= mais j'ai appris que c'était principalement développé par le même gus qui nous a gracié de =systemd= 🙈
Je n'ai pas su faire fonctionner ALSA, et bien que ce soit encore plus minimaliste, il paraît que le paramétrage est cauchemardesque 😳 (je n'ai pas insisté longtemps)
C'était pendant ma toute première install d'Artix donc j'ai vite testé avec =pipewire= pour avoir un système qui marche et ça a tout de suite fonctionné. PipeWire aspire à remplacer PulseAudio et JACK tout en proposant des fonctionnalités vidéos également ; à voir si ça ne [[https://en.wikipedia.org/wiki/Feature_creep][sort pas de son domaine d'action initial]] avec le temps, mais c'est un projet assez prometteur donc je préfère prendre le train maintenant.

#+NAME: son-install
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  pacman -S pipewire wireplumber pipewire-alsa alsa-utils alsa-utils-runit pipewire-pulse pavucontrol pipewire-jack 
#+END_SRC
=wireplumber= gère la session, or il est [[https://archlinux.org/news/undone-replacement-of-pipewire-media-session-with-wireplumber/][incompatible]] avec =pipewire-media-session= qui peut être installé comme dépendance par d'autres programmes, malgré qu'il soit en voie d'obsolescence. Si tel est le cas, =pacman= proposera de désinstaller =pipewire-media-session=, ce qu'il faut accepter.
#+ATTR_HTML: :width 340px
[[./img/wireplumber.png]]

Grâce à ses couches de rétro-compatibilité, PipeWire peut s'interfacer avec les utilitaires de gestion de son prévus pour ALSA, JACK et PulseAudio (alors que ce n'est qu'un leurre, il s'agit bien de PipeWire sous le capot 🥷️). Ainsi, les contrôleurs de volume respectivement de PulseAudio (=pavucontrol=) et d'ALSA (=alsa-mixer= du paquet =alsa-utils=) peuvent être utilisés pour contrôler le volume. J'utilise le premier parce qu'il est graphique, et le second pour créer des alias et des raccourcis clavier avec sa commande =amixer=.

#+NAME: son-pipewire
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  cp /usr/share/pipewire/pipewire.conf /etc/pipewire/ # copie de la config par defaut
  vim /etc/pipewire/pipewire.conf # edition
#+END_SRC
En fin du fichier, une section ressemble à =context.exec = [...]=
Il faut la modifier de la sorte:
#+NAME: son-pipewire-config
#+BEGIN_EXAMPLE
context.exec = [
    { path = "/usr/bin/wireplumber" args = "" }
    { path = "/usr/bin/pipewire-pulse" args = "" }
]
#+END_EXAMPLE

Je crée (s'il n'est pas déjà créé) un =~/.xprofile= (penser à bien le placer dans le répertoire de l'[[conf_user][utilisateur créé]]) qui l'invoque au lancement de Xorg:
#+NAME: son-xprofile
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  echo '/usr/bin/pipewire &' >> /home/<utilisateur>/.xprofile
#+END_SRC

=pipewire= a besoin d'être un processus lancé par l'utilisateur, donc ni en =root= ni en tant que service (contrairement au gestionnaire de connexion wifi ou au gestionnaire d'affichage par exemple) ; c'est pour cette raison qu'il est lancé par des scripts.
En l'occurence, mon gestionnaire d'affichage =lightdm= va "[[https://wiki.archlinux.org/title/Help:Reading_(Fran%C3%A7ais)#Sourcer][sourcer]]" =~/.xprofile= à chaque démarrage.

** redémarrage
<<reboot>>
Si toutes les étapes précédentes ont été suivies, alors c'est bon. Artix devrait normalement être installé, configuré et susceptible de redémarrer avec un écran d'accueil qui propose un gestionnaire de fenêtre.

Cela se fait en fermant le shell =chroot= avec ~C-D~ ou bien ~exit~, puis en démontant les partitions montées au début:
#+NAME: reboot_code
#+BEGIN_SRC bash :results silent
  umount -R /mnt
  reboot
#+END_SRC

* Personalisation
<<personalisation>>

Je remets à plus tard l'installation des programmes qui ne sont pas indispensables au fonctionnement du système. Construire avant de s'assurer que les fondations sont solides n'a pas beaucoup de sens à mes yeux, c'est pour ça je préfère attendre de redémarrer sur un système qui arrive à détecter ce qui est installé, avec un chargeur d'amorçage bien configuré, une bonne détection des périphériques etc ; sinon c'est de la perte de temps.
Il y en a même qui placent les étapes précédentes de configuration d'utilisation et de locale après le redémarrage, mais la différence n'est pas énorme.

** DONE utilitaires
CLOSED: [2024-07-12 Fri 11:37]
D'abord, les programmes dont le système n'a pas nécessairement besoin pour fonctionner, mais qui font néanmoins partie du système tel qu'on peut se l'imaginer.

#+NAME: install-progs-utils
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S gnupg pinentry pass bash-completion openssh menu rofi xfce4-screenshooter xfce4-terminal
#+END_SRC
Je suis certain qu'il y a plus minimaliste que de tirer des dépendances XFCE, mais pas le temps de chercher 😄 Le screenshooter est assez pratique et le terminal m'est utile pour sa fonctionnalité "dropdown", je conseille vivement !

Concernant =bash-completion=, le fait qu'il faille l'installer explicitement me rend perplexe (et m'a causé moult frustrations et incompréhensions, parce que j'imaginais ces fonctionnalités comme faisant partie intégrante de =bash=). Donc si on souhaite un terminal intéractif et dynamique avec =bash=, une installation minimale nécessitera l'installation explicite ; dans mon cas c'est surtout utile pour =pass=.

J'ajoute à tout cela un agent graphique de [[https://wiki.archlinux.org/title/Polkit#Authentication_agents][Polkit]], qui est une librairie permettant aux processus sans privilèges de communique avec les processus avec privilèges. En réalité, la version terminal, =polkit= tout court est une dépendance de tellement de paquets (dont =lightdm=) qu'il est pratiquement impossible de ne pas l'avoir sur son système, à moins de faire une installation de l'autisme le plus minimaliste possible. Et encore, je ne suis pas certain que ce soit possible sous Artix, peut-être sous Void ?
En tout cas, la version terminal a [[https://gitlab.freedesktop.org/polkit/polkit/-/issues/17][certains bugs]] depuis [[https://github.com/NixOS/nixpkgs/issues/18012][plusieurs années]], et beaucoup d'applications exigent un agent graphique.

L'agent graphique doit normalement être activé comme service (sous Arch, =systemd=) mais avec Runit le mieux est de l'initialiser avec le WM (comme =pipewire=)
#+NAME: install-progs-polkit
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  yay -S xfce-polkit && echo "/usr/lib/xfce-polkit/xfce-polkit &" >> ~/.xprofile
#+END_SRC

Non je ne suis pas sponsorisé par XFCE, mais il faut quand même admettre que leurs outils sont stables et légers, faut pas déconner.
La PREUVE de mon indépendance, c'est que je ne m'en sers pas pour les notifications de bureau:
#+NAME: install-progs-notif
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  pacman -S dunst && vim /usr/share/dbus-1/services/org.freedesktop.Notifications.service
#+END_SRC
Ceci va créer un fichier vierge qui devra être rempli de la sorte:
#+NAME: install-progs-dunst
#+BEGIN_EXAMPLE
[D-BUS Service]
Name=org.freedesktop.Notifications
Exec=/usr/bin/dunst
#+END_EXAMPLE
Et ça permettra, après un redémarrage, d'avoir des notifications dans le bureau.

** DONE programmation
CLOSED: [2024-07-12 Fri 11:37]
Bon je programme pas mais je scripte un peu avec Python
#+NAME: install-progs-prog
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S python3 python-pandas pyython-matplotlib python-geojson 
#+END_SRC
(Normalement =python3-pip= est installé avec =python3=)

** utilisateur
Maintenant viennent les programmes utilisés couremment pour diverses tâches, notamment la lecture/visionnage de multimédia

#+NAME: progs-utilis
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S emacs thunar mpv feh mupdf qutebrowser rtorrent ffmpeg imagemagick pngquant optipng
  yay -S librewolf  pngnq-s9
#+END_SRC

#+NAME: progs-thunar
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  # themes icones
  yay -S gruvbox-plus-icon-theme gruvbox-material-icon-theme-git gruvbox-dark-icons-gtk
#+END_SRC

** DONE écriture
CLOSED: [2024-08-27 Tue 16:44]
Installation des programmes d'écriture et des polices (voir [[https://wiki.archlinux.org/title/TeX_Live#Making_fonts_available_to_Fontconfig][plus d'informations]])
#+NAME: programs-doc
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  # latex
  pacman -S ghostscript texlive-xetex texlive-latexrecommended texlive-latexextra texlive-fontsrecommended texlive-fontsextra texlive-bibtexextra texlive-plaingeneric texlive-langfrench texlive-langarabic
  # polices pour systeme & ecriture
  yay -S ttf-ubuntu-font-family otf-font-awesome noto-fonts-extra noto-fonts-emoji-blob ttf-symbola ttf-all-the-icons gnu-free-fonts ttf-lucida-fonts ttf-gentium-plus ttf-pt-mono otf-fantasque-sans-mono ttf-dejavu ttf-linux-libertine ttf-opensans 
  yay -S ttf-amiri ttf-scheherazade-new ttf-markazi-text-variable ttf-readex-pro-variable ttf-rubik-vf # arabe

  mkdir -p ~/.local/share/fonts/OTF # creation dossier de polices personelles
  ln -s /usr/share/texmf/fonts/opentype/public/tex-gyre/texgyre/* ~/.local/share/fonts/OTF/ # lien symbolique qui renvoie aux polices installees par des paquets LaTeX
  fc-cache ~/.local/share/fonts/OTF/ # MAJ du cache des polices
  mkfontscale ~/.local/share/fonts/OTF/ # generation de polices d'heritage depuis le repertoire personnel de polices
  mkfontdir ~/.local/share/fonts/OTF/ # indexation des polices du repertoire personnel
#+END_SRC
Tout ça sera utile pour écrire des documents en LaTeX et exporter les notes =org-mode= en PDF.

** géomatique
#+NAME: install-pros-geo-qgis
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S qgis python-gdal python-psycopg2 python-owslib python-pygments python-pip # ou yay qgis-ltr
  yay -S grass # longue compilation (option)
#+END_SRC
Avant j'installais le paquet =qgis= (du dépôt =extra=) parce qu'il est souvent mis à jour mais j'ai eu quelques soucis parce que le paquet était compilé sur d'anciennes librairies (=libspatialindex= solutionnée avec un lien symbolique et =libprotobuf-lite= plus compliqué), donc je suis passé à =qgis-ltr= de l'AUR. Il a mis presque 1h à compiler, sur un bon matériel en plus, mais je me dis pour le moment que la version bougera moins souvent que l'autre paquet ; donc le temps de compilation échangé contre la stabilité n'est pas si conséquent quand on tient compte de la fréquence.

Parce qu'installer QGIS seul ne suffit pas.
Il faut vraiment comprendre que QGIS est un aggrégat de programmes plus ou moins gros (dont Python...) qui ne sont pas nécessairement tous empaquetés ensemble. Alors oui pour les utilisateurs, le plus facile serait d'avoir tout ensemble (dépendences, librairies, extensions...), àla windaube, mais sur Arch il est compréhensible que ça ne soit pas le cas. Puis de toute façon il suffit juste de googler 5min après avoir eu l'avertissement en rouge que QGIS affiche lorsqu'il ne trouve pas la librairie GDAL et d'autres choses pour savoir quoi d'autre installer. 😄
GRASS, en revanche, n'est nullement obligatoire. J'ai déjà travaillé sans jamais l'installer sans problème.

#+NAME: install-progs-geo-bdd
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  pacman -S postgresql postgresql-runit postgis

  # initialisation
  sudo -u postgres -i # login as postgres
#+END_SRC
~alias sudo='sudo'~  au besoin parce que doas n'accepte pas l'option =-i=, puis dedans
#+BEGIN_EXAMPLE
initdb --locale $LANG -E UTF8 -D '/var/lib/postgres/data/'
exit
#+END_EXAMPLE
(puis ~unalias sudo~)
et enfin, le service est activé avec mon système d'init:
#+NAME: install-progs-geo-bdd-runit
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  sudo ln -s /etc/runit/sv/postgresql /run/runit/service/
  sudo sv start postgresql # pas uniquement postgres !
#+END_SRC

Installation de pgadmin
#+NAME: install-progs-pgadmin
#+BEGIN_SRC shell :results silent :format code
  python3 -m venv pgadmin4 # creation environnement virtuel (venv)
  source pgadmin4/bin/activate # activation venv
  pip install pgadmin4 # installation
  pgadmin4 # lancement
#+END_SRC

Ensuite je suis les étapes prises [[https://ravinderfzk.medium.com/install-postgresql-and-pgadmin4-in-arch-linux-eb013b45540f][d'ici]] pour mettre tout en place, connecter pgAdmin à Postgres etc.

** impression
Pour configurer des imprimantes
#+NAME: config-print
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  pacman -S cups-runit cups-pdf system-config-printer foomatic-db-engine foomatic-db-ppds
  sudo ln -s /etc/runit/sv/cupsd /run/runit/service/
#+END_SRC
* Conclusion

** TODO Problèmes
Certains problèmes récurrents viennent de l'incompatibilité des programmes choisis à l'installation, soit dû à

*** DONE Pilotes graphiques
CLOSED: [2024-08-27 Tue 17:18]
Si certaines applications, notamment (mais pas uniquement) en GTK, saccadent ou ne se rafraichissent pas naturellement, et surtout sur du matériel récent, il faut vérifier si =xf86-video-intel= n'a pas été installé par inadvertance et si oui le jarter ([[https://bbs.archlinux.org/viewtopic.php?id=262567][par]] [[https://bbs.archlinux.org/viewtopic.php?id=262456][exemple]]).
Les vidéos référencées plus haut indiquent de l'installer alors que ça fout une pagaille monstre, sans pourtant être indispensable sur du matos qui n'est pas très ancien. Bon à savoir.

Par ailleurs, quand on installe des pilotes, sachant la relation étroite entre eux et le noyau, il faut _toujours_ impérativement MAJer. J'ai déjà eu de graves problèmes graphiques après l'installation d'un pilote (=mesa=) parce que je n'avais pas le dernier noyau sorti à peine quelques jours auparavant 😭 

*** TODO Son

Durant mes 2 dernières installations, il y a eu des soucis au niveau du démarrage automatique du truc, [[https://forum.artixlinux.org/index.php/topic,6601.0.html][récurrent chez plusieurs autre utilisateurs]]: =pipewire= ne se lance pas automatiquement au démarrage, ce qui donne une session muette et silencieuse.

Comme décrit dans les réponses, certains proposent de télécharger manuellement [[https://gitea.artixlinux.org/packages/pipewire/raw/branch/master/artix-pipewire-launcher][le script]] qui normalement fait partie du paquet mais qui pourtant ne s'installe pas (constaté chez moi aussi), or cette solution ne fonctionne pas pour moi. Il existe un [[https://aur.archlinux.org/packages/artix-pipewire-loader][paquet AUR]] qui fait à peu près la même chose, mais dont le script a l'air moins complet donc ça m'a pas l'air idéal comme solution.

[[https://wiki.artixlinux.org/Site/PipewireInsteadPulseaudio][Plusieurs façons]] existent pour lancer =pipewire= au démarrage, qui dépendent de la manière dont le serveur graphique Xorg est initialisé. Mais comme j'utilise pas =~/.xinitrc= ([[https://forum.artixlinux.org/index.php/topic,3532.0.html][quelques]] [[https://forum.artixlinux.org/index.php/topic,2160.msg21259.html#msg21259][exemples]]), et que faire appel au script du paquet ne fonctionne pas chez moi, =/.xprofile=. Exécuter ~pipewire &~ dans =~/.xprofile= avec la bonne config qui lui dit d'invoquer avec lui =wireplumber= et =pipewire-pulse= est la seule chose qui a fonctionné ; une solution équivalente si on ne veut pas configurer =pipewire= pour lancer =pipewire-pulse= et =wireplumber=, c'est de les lancer soi-même dans =~/.xprofile=:
#+NAME: problem_son_xprofile
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  pipewire &
  pipewire-pulse &
  wireplumber &
#+END_SRC

Il y a encore autre chose.
=wireplumber= travaille généralement avec =systemd= pour restaurer au démarrage les paramètres de son (volume etc) à partir de la dernière session. Or dans notre configuration, =lightdm= initie une session =wireplumber= qui lui est propre et qui écraser les paramètres de la session utilisateur.
Ceci oblige à d'abord régler le son comme on le souhaite, puis de [[https://wiki.debian.org/PipeWire#Device_volume_for_SDDM_users_is_not_restored_on_login][copier ce profil dans le répertoire de Wireplumber]] pour qu'il l'utilise comme défaut:
#+NAME: problem_son_wireplumber
#+BEGIN_SRC bash :results silent 
  sudo mkdir -p /var/lib/lightdm/.local/state/wireplumber/
  sudo cp .local/state/wireplumber/default-routes /var/lib/lightdm/.local/state/wireplumber/
#+END_SRC

*** Wifi
NetworkManager et 
** TODO Petites verifs

** TODO Aller plus loin

** TODO Dernières Pensées
Artix s'avère être très stable et légère, avec aucun problème de disponibilité de programmes. Je suis content d'avoir pu m'y mettre directement sans passer par Arch.

Artix permet de facilement s'extirper de la connerie des LTS mais aussi de =systemd=, et elle a l'avantage d'être compatible avec plusieurs systèmes d'init.
